\chapter{Produit de projecteurs}

\section{Sujet}
\paragraph { Exercice}

Soient $A_1,A_2,\dots A_k \in \mathcal M_n (\mathbb R)$ des matrices telles que $A_j^2 =A_j$ pour $j=1,2,\dots k.$ Montrer que
$\displaystyle \sum_{j=1} ^k (n- r(A_j)) \geqslant r (\mathrm I_n -A_1A_2\dots A_k)\:$ où $\:\mathrm I_n$ est la matrice identité et $r(A)$ désigne le rang de $A.$
\paragraph{Deuxième exercice}

Soit $f : \mathbb R \to \mathbb R$ une fonction telle que pour tout $a \in \mathbb R,\ \lim_{x\to a} f(x)$ existe.
Montrer que l'ensemble des points de discontinuité de $f$ est dénombrable.

\section{Solution de l'exercice} % LOU16

On procède par récurrence sur $k.$
La propriété à démontrer est vraie pour $k=1$.
En effet, $A_1$ étant un projecteur, $\mathrm I_n -A_1$ est aussi un projecteur et 

$$r(\mathrm I _n -A_1) = \mathrm{Tr} (\mathrm I_n -A_1) = n -\mathrm{Tr} (A_1) =n -r(A_1).$$

Soit $k>1.\:\:$ Notons $B=A_1A_2 \dots A_{k-1}.$ L'hypothèse de récurrence nous donne l'inégalité:
$$r( \mathrm I_n - B) \leqslant\displaystyle \sum _{j=1}^{k-1} \big(n- r(A_j)\big) . \qquad (\star)$$ 
D'autre part, $A_k$ étant un projecteur,$\:\mathrm I_n -B\:$ et $\:\mathrm I_n- BA_k\:$ coïncident sur $\:\text {Im}(A_k)$, donc en notant $s= \text{dim}\Big( (\mathrm I_n -B) (\text{Im}(A_k))\Big) = \text{dim} \Big (( \mathrm I_n - BA_k) (\text {Im} (A_k)) \Big)$, on a:

$ \Big\{  r(\mathrm I_n -B),\: r(\mathrm I_n - BA_k) \Big \} \subset \Big[s;\: s + (n-r(A_k))\Big] \:\:$ puis

$$\left|r(\mathrm I_n -B) - r( \mathrm I_n -BA_k) \right | \leqslant n- r(A_k)\qquad (\star \star)$$ 
De $(\star)$ et de $(\star\star)$, on déduit: $ \quad r(\mathrm I_n -BA_k) \leqslant \displaystyle \sum_{j=1} ^k \big(n- r(A_j)\big),\:\:$ ce qui est bien l'inégalité recherchée.

\section{Solution du deuxième exercice} % Siméon

Dans le cadre des programmes de CPGE, si $f$ est définie en un réel $a$ et possède une limite en $a$, alors celle-ci vaut nécessairement $f(a)$. En conséquence de quoi l'ensemble des points de discontinuité de $f$ est vide.

On se permettra donc de considérer le cas plus général d'une fonction $f$ qui possède, en tout réel $a$, une limite à droite $\ell(a)$ et on cherchera à montrer que l'ensemble des points de discontinuité à droite de $f$ est dénombrable (ou fini, ce qu'on sous-entendra toujours dans la suite). Quitte à considérer aussi $-f$, ceci revient à montrer la dénombrabilité de l'ensemble :
\[
\{a \in \mathbb R \mid f(a) > \ell(a)\} = \bigcup_{n\geqslant 1} \left\{a \in \mathbb R \mid f(a) - \ell(a) > \tfrac1n\right\}.
\]

Or toute union dénombrable d'ensembles dénombrables est elle-même dénombrable, donc il suffit de montrer, pour tout entier $n \geqslant 1$, la dénombrabilité de :
\[
A_n = \{a \in \mathbb R \mid f(a) - \ell(a) > \tfrac1n\}.
\]
Soit $a \in A_n$. Notons $b$ la borne inférieure (éventuellement $b = +\infty$) de l'ensemble des $x > a$ tels que $|f(x) - \ell(a)| \geqslant \frac1{2n}$. Par définition de la limite à droite $\ell(a)$, on a nécessairement $b > a$. De plus,
\[
\forall x \in \left]a,b\right[,\quad |f(x) - \ell(a)| < \frac1{2n}.
\]
Quels que soient $(x,y) \in \left]a,b\right[^2$, on obtient alors $|f(x)-f(y)| < \frac1n$ par inégalité triangulaire, et donc $|f(x) - \ell(x)| \leqslant \frac1n$ par passage à la limite. Ceci montre que $A_n$ est disjoint de $\left]a,b\right[$.
Lorsque $a$ parcourt $A_n$, les intervalles $\left]a,b\right[$ obtenus sont donc non vides et deux à deux disjoints. En considérant leurs intersections avec $\mathbb Q$, qui sont non vides par densité, ceci implique la dénombrabilité de $A_n$.

\section{Solution de l'exercice supplémentaire} % BobbyJoe

Notons pour $n\geq 1,$ les deux polynômes suivants : $$P_{n}(z)=\sum_{k=0}^{n}z^{k} \mbox{ et } Q_{n}(z)=\sum_{k=0}^{n-1}(n-k)z^{k}.$$

On remarque pour $z\neq 0,$ $$P_{n}'(z)=z^{n-1}Q_{n}(\frac{1}{z}) \mbox{ i.e. } Q_{n}(z)=z^{n-1}P_{n}'(\frac{1}{z}) $$

Or, pour $z\neq 1,$ $$P_{n}(z)=\frac{z^{n+1}-1}{z-1}.$$ 

Ainsi, les zéros de $P_{n}$ sont les racines $(n+1)$-ième de l'unité différente de $1.$

Comme les zéros de $P_{n}$ sont simples et vivent sur le cercle unité, on obtient par le théorème de Gauss-Lucas que les zéros de $P'_{n}$ sont inclus dans le disque unité (ouvert).

Ainsi, $Q_{n}$ ne s'annule pas sur le disque unité fermé, cette fois-ci ($0$ n'est clairement pas un zéro de $Q_{n}$). Ceci constitue exactement le résultat à prouver.
