\chapter{Divergence de l'ordre maximal d'une permutation}

\section{Sujet}

\paragraph{Exercice}

Soit $n \geqslant 2$ un entier.
On note $S_n$ l'ensemble des permutations de $\{1,2,\dots,n\}$ et $\operatorname{Id}$ la permutation identité.
On pose
$$
g(n) = \max_{\sigma \in S_n} \min \{k \geqslant 1 : \sigma^k = \operatorname{Id}\}.
$$
Montrer que pour tout $k \geqslant 1$
\[\frac{g(n)}{n^k} \to +\infty
\]
lorsque $n \to \infty$.

\paragraph{Deuxième exercice}

Soit $n \geqslant 1$ un entier et $f_1,\dots,f_n : \mathbb R \to \mathbb R$ des fonctions périodiques telles que
$$
\lim_{x\to+\infty} (f_1(x) + \dots + f_n(x)) = 0.
$$
Montrer que $f_1 + \dots + f_n = 0$.

\section{Solution de l'exercice}


On sait que l'ordre d'un produit de cycles à supports disjoints est le p.p.c.m. des longueurs de ces cycles.
À toute partie finie $L$ de $\mathbb N^*$ telle que $\sum_{\ell\in L} \ell \leqslant n$, on peut associer un sous-ensemble de $|L|$ cycles de $S_n$ à supports disjoints dont les longueurs sont les éléments de $L$.
En supposant ces longueurs deux à deux premières entre elles, on a alors :
$$
g(n) \geqslant \prod_{\ell \in L} \ell.
$$

Soit $k \in \mathbb N^*$. Notons $P_k$ l'ensemble des $k$ plus petits nombres premiers.
Quitte à supposer $n \geqslant k$, on dispose pour tout $p \in P_k$ d'un plus grand entier naturel $\alpha(p)$ tel que $p^{\alpha(p)} \leqslant \frac nk$.
Les $p^{\alpha(p)}$ sont alors deux à deux premiers entre eux et vérifient $\sum_{p\in P_k} p^{\alpha(p)} \leqslant n$.
Pour tout $p \in P_k$, on a de plus $p^{\alpha(p)} > \frac n{kp}$. Donc, d'après ce qui précède,
$$
\forall n \geqslant k,\quad
g(n) \geqslant \left(\prod_{p\in P_k} \frac1p\right)\left(\frac nk\right)^k.
$$
Ceci étant vrai quel que soit $k \in \mathbb N^*$, la conclusion s'ensuit.

\section{Solution du deuxième exercice}

Montrons par récurrence que, pour tout $n \in \mathbb N^*$, toute somme $f$ de $n$
fonctions périodiques telle que $\lim_{+\infty} f = 0$ vérifie $f = 0$.

Si $f$ est une fonction périodique qui vérifie $\lim_{+\infty} f = 0$, alors on
dispose d'un réel $\tau > 0$ tel que, pour tous $x \in \mathbb R$ et $k \in
\mathbb N,\ f(x+k\tau) = f(x)$ et donc
$$
f(x) = \lim_{k\to +\infty} f(x + k\tau) = 0.
$$
Le résultat est donc établi pour $n = 1$.

Soit $n \in \mathbb N^*$ un entier pour lequel le résultat est
  vérifié.
  Considérons $f$ une somme de $n+1$ fonctions périodiques
  telle que $\lim_{+\infty} f = 0$.  On dispose alors de $g$,
  périodique telle que $f- g$ est somme de $n$ fonctions
  périodiques.  En notant $\tau > 0$ une période de $g$, la fonction
    $$
        \tilde f : x\longmapsto f(x+\tau) - f(x)
    $$
  est alors somme de $n$ fonctions périodiques et vérifie
  $\lim_{+\infty} \tilde f =0$,
  donc $\tilde f$ est nulle par hypothèse de récurrence. Ainsi, $f$ est
  elle-même $\tau$-périodique et donc $f$ est nulle d'après le cas $n = 1$.

\paragraph{Remarque}

Les éléments de discussion demandaient de \og {donner un exemple de deux fonctions périodiques dont la somme
n'est pas périodique} \fg{}. 
Il suffit de considérer les fonctions $u = \mathbf 1_{\mathbb Z}$ et $v = \mathbf
1_{\sqrt 2 \mathbb Z}$, de périodes respectives $1$ et $\sqrt 2$. Puisque $\sqrt 2$ est irrationnel, il n'existe aucun réel $\tau \neq 0$ tel que
$u(\tau) + v(\tau) = u(0) + v(0)$.
