\chapter{Parité de l'ordre maximal d'une permutation}

\section{Sujet}

\paragraph{Exercice}
Soit $n\geqslant 1$ un entier. On note $S_n$ l'ensemble des permutations de $\{1,2,\ldots,n\}$ et $\operatorname{Id}$ la permutation identité. On pose
\[
g(n) = \max_{\sigma \in S_n} \min\{k \geqslant 1 : \sigma^k = \operatorname{Id}\}.
\]
Trouver les entiers $n \geqslant 1$ tels que $g(n)$ soit impair.

\paragraph{Deuxième exercice}
Soit $f:\:\: ]\dfrac 14 ; 1 [ \longrightarrow \mathbb R$ une fonction telle que $x^{f(x)} = f(x)$ pour tout $\dfrac 14 <x<1.$ Montrer que $f$ et uniformément continue.

\section{Solution de l'exercice}

Soit $n$ un entier. Pour tout $p$ premier, notons $\nu(p)$ l'exposant de $p$ dans la factorisation de $g(n)$. Considérons un élément de $\mathfrak S_n$ d'ordre $g(n)$. Ses cycles ont des longueurs dont le p.p.c.m. vaut $g(n)$ et la somme vaut $n$. Ainsi, tout $p^{\nu(p)}$ divise la longueur d'au moins un des cycles et $\sum_{p\mid g(n)} p^{\nu(p)} \leq n$ car la longueur d'un cycle majore la somme des $p^{\nu(p)}$ qui la divisent. On peut donc construire un élément de $\mathfrak S_n$ d'ordre $g(n)$ tel que chaque cycle non trivial est de longueur $p^{\nu(p)}$ associée à un diviseur premier de $g(n)$.

On suppose $g(n)$ impair. Soit $p$ un facteur premier de $g(n)$. On va chercher à remplacer le cycle de longueur $p^{\nu(p)}$ par deux cycles à supports disjoints de longueurs respectives $p^{\nu(p)-1}$ et $2^\alpha$, sans augmenter le support. C'est possible à condition que $2^\alpha \leq (p-1) p^{\nu(p)-1}$ et on dispose bien d'un tel $\alpha \geq 1$ qui vérifie de plus $(p-1)p^{\nu(p)-1} < 2^{\alpha+1}$. Par maximalité de $g(n)$, supposé impair, on a nécessairement $2^\alpha p^{\nu(p)-1} < p^{\nu(p)}$, d'où $2^\alpha \leq p - 1$ et donc $p^{\nu(p)-1} < 2$. Conclusion : tout facteur premier $p$ de $g(n)$ apparait avec multiplicité $\nu(p)=1$.

En raisonnant de même, on montre que tout facteur premier $p \geq 11$ vérifie nécessairement $p \leq 23$ (sinon on remplacerait avantageusement le cycle de longueur $p$ par deux cycles de longueurs respectives $3^2$ et $2^\alpha$). Ceci donne déjà une majoration de $g(n)$, et donc de $n$, par des constantes.

On peut affiner la recherche avec le même type d'arguments pour aboutir à l'ensemble des solutions $\{1, 3,8,15\}$. Par exemple : si $g(n)$ est impair et n'est pas divisible par un nombre premier $p \geq 3$, alors il n'a aucun facteur premier $q > p$.


\section {Solution du deuxième exercice}% LOU16
$\forall x \in ]\dfrac 14, 1 [,\quad \forall y \in \mathbb R,\qquad  x^y= y \iff \ln x \in ]-\ln 4;0[, \quad \ln x = \dfrac {\ln y}y.$ 

Soit $\Phi$ la fonction $\mathbb R_+^* \to \mathbb R,\quad x \mapsto \dfrac {\ln x}x\:\:$ L'examen des variations  de $\Phi$  montre que $\Phi$ réalise une bijection de $[\dfrac 12; 1]$ sur $[-\ln4;0]$ et que tout $a \in [-\ln 4; 0] $ possède dans $\mathbb R_+^*$ un unique antécédent  par $\Phi$ .

Notons $ \Psi $ la réciproque de la restriction de $\Phi$ à $[ \dfrac 12 ; 1 ].$  

$\Psi  \: \text{est continue sur} \:[ -\ln 4; 0] $ comme réciproque d'une fonction monotone continue sur un segment. Il vient:

$ \forall x \in ]\dfrac 14; 1[, \qquad x^y =y\:\:\iff \ln x = \Phi(y)  \:\:\iff y = (\Psi \circ \ln) (x) $. 

Il existe une unique fonction $f$ satisfaisant à  $x ^{f(x)} = f(x) $ et elle coïncide sur $]\dfrac 14;1[$  avec la fonction $\Psi \circ \ln$  qui  est  continue,  donc uniformément continue sur le segment $[\dfrac 14; 1].$ 